<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>相关资源推荐</title>
    <link href="/2023/06/10/%E7%9B%B8%E5%85%B3%E8%B5%84%E6%BA%90%E6%8E%A8%E8%8D%90/"/>
    <url>/2023/06/10/%E7%9B%B8%E5%85%B3%E8%B5%84%E6%BA%90%E6%8E%A8%E8%8D%90/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>书籍资源</p><ul><li>权威年谱  <a href="https://book.douban.com/subject/2040775/">辛弃疾传 辛稼轩年谱——邓广铭</a></li><li>稼轩词精选  <a href="https://book.douban.com/subject/30137053/">辛弃疾词选</a></li><li>通俗读物推荐其一  <a href="https://book.douban.com/subject/35402191/">辛弃疾的诗词人生</a></li><li>通俗读物推荐其二  <a href="https://book.douban.com/subject/35221247/">辛弃疾：剑胆诗心北国魂</a></li><li>编年笺注中华书局版  <a href="https://book.douban.com/subject/26709411/">辛弃疾集编年笺注</a></li><li>编年笺注上海古籍版  <a href="https://book.douban.com/subject/26836953/">稼轩词编年笺注</a></li></ul><p>网络资源</p><ul><li>辛弃疾简介  <a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%BE%9B%E5%BC%83%E7%96%BE/134859">辛弃疾（南宋将领、词人）_百度百科</a></li><li>辛弃疾诗词全缉  <a href="https://www.xungushici.com/author/59499/shicis">辛弃疾所有的诗词_寻古诗词网</a></li><li>知乎“辛弃疾”话题下的精华帖  <a href="https://www.zhihu.com/topic/19794472/top-answers">辛弃疾_知乎</a></li></ul>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>资源拓展</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>把栏杆拍遍</title>
    <link href="/2023/06/05/%E6%8A%8A%E6%A0%8F%E6%9D%86%E6%8B%8D%E9%81%8D/"/>
    <url>/2023/06/05/%E6%8A%8A%E6%A0%8F%E6%9D%86%E6%8B%8D%E9%81%8D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center>梁衡</center><p>中国历史上由行伍出身，以武起事，而最终以文为业，成为大诗词作家的只有一人，这就是辛弃疾。这也注定了他的词及他这个人在文人中的唯一性和在历史上的独特地位。</p><p>在我看到的资料里，辛弃疾至少是快刀利剑地杀过几次人的。他天生孔武高大，从小苦修剑法。他又生于金宋乱世，不满金人的侵略蹂掠，22岁时他就拉起了一支数千人的义军，后又与耿京为首的义军合并，并兼任书记长，掌管印信。一次义军中出了叛徒，将印信偷走，准备投金。辛弃疾手提利剑单人独马追贼两日，第三天提回一颗人头。为了光复大业，他又说服耿京南归，南下临安亲自联络。不想就这几天之内又变生肘腋，当他完成任务返回时，部将叛变，耿京被杀。辛大怒，跃马横刀，只率数骑突入敌营生擒叛将，又奔突千里，将其押解至临安正法，并率万人南下归宋。说来，他干这场壮举时还只是一个二十几岁的英雄少年，正血气方刚，欲为朝廷痛杀贼寇，收复失地。</p><p>但世上的事并不都能心想事成。南归之后，他手里立即失去了快刀利剑，就只剩下一支羊毫软笔，他也再没有机会奔走沙场，血溅战袍，而只能笔走龙蛇，泪洒宣纸，为历史留下一声声悲壮的呼喊，遗憾的叹息和无奈的自嘲。</p><p>老实说，辛弃疾的词不是用笔写成，而是用刀和剑刻成的。他永以一个沙场英雄和爱国将军的形像留存在历史上和自己的诗词中。时隔千年，当今天我们重读他的作品时，仍感到一种凛然杀气和磅礴之势。比如这首著名的《破阵子》：</p><p><strong>醉里挑灯看剑，梦回吹角连营，八百里分麾下炙，五十弦翻塞外声。沙场秋点兵。</strong></p><p><strong>马做的卢飞快，弓如霹雳弦惊。了却君王天下事，赢得身前身后名。可怜白发生。</strong></p><p>我敢大胆说一句，这首词除了武圣岳飞的《满江红》可与之媲美外，在中国上下五千年的文人堆里，再难找出第二首这样有金戈之声的力作。虽然杜甫也写过：“射人先射马，擒贼先擒王”，军旅诗人卢纶也写过：“欲将轻骑逐，大雪满弓刀”。但这些都是旁观式的想象、抒发和描述，哪一个诗人曾有他这样亲身在刀刃剑尖上滚过来的经历？“列舰层楼”、“投鞭飞渡”、“剑指三秦”、“西风塞马”，他的诗词简直是一部军事辞典。他本来是以身许国，准备血洒大漠，马革裹尸的。但是南渡后他被迫脱离战场，再无用武之地。像屈原那样仰问苍天，像共工那样怒撞不周山，他临江水，望长安，登危楼，拍栏杆，只能热泪横流。</p><p><strong>楚天千里清秋，水随天去秋无际。遥岑远目，献愁供恨，玉簪螺髻。落日楼头，断鸿声里，江南游子，把吴钩看了，栏杆拍遍，无人会、登临意 。</strong></p><p><strong>（《水龙吟》）</strong></p><p>谁能懂得他这个游子，实际上是亡国浪子的悲愤之心呢？这是他登临建康城赏心亭时所作。此亭遥对古秦淮河，是历代文人墨客赏心雅兴之所，但辛弃疾在这里发出的却是一声声悲怆的呼喊。他痛拍栏杆时一定想起过当年的拍刀催马，驰骋沙场，但今天空有一身力，一腔志，又能向何处使呢？我曾专门到南京寻找过这个辛公拍栏杆处，但人去楼毁，早已了无痕迹，唯有江水悠悠，似词人的长叹，东流不息。</p><p>辛词比其它文人更深一层的不同，是他的词不是用墨来写，而是蘸着血和泪涂抹而成的。我们今天读其词，总是清清楚楚地听到一个爱国臣子，一遍一遍地哭诉，一次一次地表白；总忘不了他那在夕阳中扶栏远眺、望眼欲穿的形像。</p><p>辛弃疾南归后为什么这样不为朝廷喜欢呢？他在一首《戒酒》的戏作中说：“怨无大小，生于所爱；物无美恶，过则成灾”。这句生活小品正好刻画出他的政治苦闷。他因爱国而生怨，因尽职而招灾。他太爱国家、爱百姓、爱朝廷了。但是朝廷怕他，烦他，忌用他。他作为南宋臣民共生活了40年，倒有近20年的时间被闲置一旁，而在断断续续被使用的20多年间又有37次频繁调动。但是，每当他得到一次效力的机会，就特别认真，特别执着地去工作。本来他有碗饭吃便不该再多事，可是那颗炽热的爱国心烧得他浑身发热。40年间无论在何地何时任何职，甚至赋闲期间，他都不停地上书，不停地唠叨，一有机会还要真抓实干，练兵、筹款，整饬政务，时刻摆出一副要冲上前线的样子。你想这能不让主和苟安的朝廷心烦？他任湖南安抚使，这本是一个地方行政长官，他却在任上创办了一支2500人的“飞虎军”，铁甲烈马，威风凛凛，雄镇江南。建军之初，造营房，恰逢连日阴雨，无法烧制屋瓦。他就令长沙市民，每户送瓦20片，立付现银，两日内便全部筹足。其施政的干练作风可见一斑。后来他到福建任地方官，又在那里招兵买马。闽南与漠北相隔何远，但还是隔不断他的忧民情、复国志。他这个书生，这个工作狂，实在太过了，“过则成灾”，终于惹来了许多的诽谤，甚至说他独裁、犯上。皇帝对他也就时用时弃。国有危难时招来用几天；朝有谤言，又弃而闲几年，这就是他的基本生活节奏，也是他一生最大的悲剧。别看他饱读诗书，在词中到处用典，甚至被后人讥为“掉书袋”。但他至死，也没有弄懂南宋小朝廷为什么只图苟安而不愿去收复失地。</p><p>辛弃疾名弃疾，但他那从小使枪舞剑、壮如铁塔的五尺身躯，何尝有什么疾病？他只有一块心病：金瓯缺，月未圆，山河碎，心不安。</p><p><strong>郁孤台下清江水，中间多少行人泪。西北望长安，可怜无数山。青山遮不住，毕竟东流去。江晚正愁予，山深闻鹧鸪。</strong></p><p>这是我们在中学课本里就读过的那首著名的《菩萨蛮》。他得的是心郁之病啊。他甚至自嘲自己的姓氏：</p><p><strong>烈日秋霜，忠肝义胆，千载家谱。得姓何年，细参辛字，一笑君听取。艰辛做就，悲辛滋味，总是辛酸辛苦。更十分，向人辛辣，椒桂捣残堪吐。世间应有，芳甘浓美，不到吾家门户。</strong></p><p><strong>（《永遇乐》）</strong></p><p>你看“艰辛”、“辛酸”、“悲辛”、“辛辣”，真是五内俱焚。世上许多甜美之事，顺达之志，怎么总轮不到他呢？他要不就是被闲置，要不就是走马灯似地被调动。1179年，他从湖北调湖南，同僚为他送行时他心情难平，终于以极委婉的口气叹出了自己政治的失意。这便是那首著名的《摸鱼儿》：</p><p><strong>更能消几番风雨，匆匆春又归去。惜春长，怕花开早，何况落红无数。春且住！见说道，天涯芳草无归路。怨春不语。算只有殷勤，画檐蛛网，尽日惹飞絮。</strong></p><p><strong>长门事，准拟佳期又误。蛾眉曾有人妒。千金纵买相如赋，脉脉此情谁诉？君莫舞，君不见，玉环飞燕皆尘土。闲愁最苦。休去倚危楼，斜阳正在，烟柳断肠处。</strong></p><p>据说宋孝宗看到这首词后很不高兴。梁启超评曰：“回肠荡气，至于此极，前无古人，后无来者。”“长门事”，是指汉武帝的陈皇后遭忌被打入长门宫里。辛以此典自比，一片忠心、痴情和着那许多辛酸、辛苦、辛辣，真是打翻了五味坛子。今天我们读时，每一个字都让人一惊，直让你觉得就是一滴血，或者是一行泪。确实，古来文人的惜春之作，多得可以堆成一座纸山。但有哪一首，能这样委婉而又悲愤地将春色化入政治，诠释政治呢？美人相思也是旧文人写滥了的题材，有哪一首能这样深刻贴切地寓意国事，评论正邪，抒发忧愤呢？</p><p>但是南宋朝廷毕竟是将他闲置了20年。20年的时间让他脱离政界，只许旁观，不得插手，也不得插嘴。辛在他的词中自我解嘲道：“君恩重，且教种芙蓉！”这有点像宋仁宗说柳永：“且去浅斟低唱，何要浮名？”柳永倒是真的去浅斟低唱了，结果唱出一个纯粹的词人艺术家。辛与柳不同，你想，他是一个大碗喝酒，大块吃肉，痛拍栏杆，大声议政的人。报国无门，他便到赣东北修了一座带湖别墅，咀嚼自己的寂寞。</p><p><strong>带湖吾甚爱，千丈翠奁开。先生杖屦无事，一日走千回。凡我同盟鸥鹭，今日既盟之后，来往莫相猜。白鹤在何处，尝试与偕来。</strong></p><p><strong>破青萍，排翠藻，立苍苔。窥鱼笑汝痴计，不解举吾杯。废沼荒丘畴昔，明月清风此夜，人世几欢哀。东岸绿荫少，杨柳更须栽。</strong></p><p><strong>（《水调歌头》）</strong></p><p>这回可真的应了他的号：“稼轩”，要回乡种地了。一个正当壮年又阅历丰富、胸怀大志的政治家，却每天在山坡和水边踱步，与百姓聊一聊农桑收成之类的闲话，再对着飞鸟游鱼自言自语一番，真是“闲愁最苦”，“脉脉此情谁诉”？</p><p>说到辛弃疾的笔力多深，是刀刻也罢，血写也罢，其实他的追求从来不是要作一个词人。郭沫若说陈毅：“将军本色是诗人”，辛弃疾这个人，词人本色是武人，武人本色是政人。他的词是在政治的大磨盘间磨出来的豆浆汁液。他由武而文，又由文而政，始终在出世与入世间矛盾，在被用或被弃中受煎熬。作为封建知识分子，对待政治，他不像陶渊明那样浅尝辄止，便再不染政；也不像白居易那样长期在任，亦政亦文。对国家民族他有一颗放不下、关不住、比天大、比火热的心；他有一身早炼就、憋不住、使不完的劲。他不计较“五斗米折腰”，也不怕谗言倾盆。所以随时局起伏，他就大忙大闲，大起大落，大进大退。稍有政绩，便招谤而被弃；国有危难，便又被招而任用。他亲自组练过军队，上书过《美芹十论》这样著名的治国方略。他是贾谊、诸葛亮、范仲淹一类的时刻忧心如焚的政治家。他像一块铁，时而被烧红锤打，时而又被扔到冷水中淬火。有人说他是豪放派，继承了苏东坡，但苏的豪放仅止于“大江东去”，山水之阔。苏正当北宋太平盛世，还没有民族仇、复国志来炼其词魂，也没有胡尘飞、金戈鸣来壮其词威。真正的诗人只有被政治大事（包括社会、民族、军事等矛盾）所挤压、扭曲、拧绞、烧炼、锤打时才可能得到合乎历史潮流的感悟，才可能成为正义的化身。诗歌，也只有在政治之风的鼓荡下，才可能飞翔，才能燃烧，才能炸响，才能振聋发聩。学诗功夫在诗外，诗歌之效在诗外。我们承认艺术本身的魅力，更承认艺术加上思想的爆发力。有人说辛词其实也是婉约派，多情细腻处不亚柳永、李清照。</p><p><strong>近来愁似天来大，谁解相怜？谁解相怜？又把愁来做个天。<br>都将今古无穷事，放在愁边。放在愁边，却自移家向酒泉。</strong></p><p><strong>（《丑奴儿》）</strong></p><p><strong>少年不识愁滋味，爱上层楼。爱上层楼，为赋新词强说愁。<br>而今识尽愁滋味，欲说还休。欲说还休，却道天凉好个秋。</strong></p><p><strong>（《丑奴儿》）</strong></p><p>柳李的多情多愁仅止于“执手相看泪眼”、“梧桐更兼细雨”，而辛词中的婉约言愁之笔，于淡淡的艺术美感中，却含有深沉的政治与生活哲理。真正的诗人，最善以常人之心言大情大理，能于无声处炸响惊雷。</p><p>我常想，要是为辛弃疾造像，最贴切的题目就是“把栏杆拍遍”。他一生大都是在被抛弃的感叹与无奈中度过的。当权者不使为官，却为他准备了锤炼思想和艺术的反面环境。他被九蒸九晒，水煮油炸，千锤百炼。历史的风云，民族的仇恨，正与邪的搏击，爱与恨的纠缠，知识的积累，感情的浇铸，艺术的升华，文字的锤打，这一切都在他的胸中、他的脑海，翻腾、激荡，如地壳内岩浆的滚动鼓胀，冲击积聚。既然这股能量一不能化作刀枪之力，二不能化作施政之策，便只有一股脑地注入诗词，化作诗词。他并不想当词人，但武途政路不通，历史歪打正着地把他逼向了词人之道。终于他被修炼得连叹一口气，也是一首好词了。说到底，才能和思想是一个人的立身之本。像石缝里的一棵小树，虽然被扭曲、挤压，成不了旗杆，却也可成一条遒劲的龙头拐杖，别是一种价值。但这前提，你必须是一棵树，而不是一苗草。从“沙场秋点兵”到“天凉好个秋”；从决心为国弃疾去病，到最后掰开嚼碎，识得辛字含义，再到自号“稼轩”，同盟鸥鹭，辛弃疾走过了一个爱国志士、爱国诗人的成熟过程。诗，是随便什么人就可以写的吗？诗人，能在历史上留下名的诗人，是随便什么人都可以当的吗？“一将功成万骨枯”，一员武将的故事，还要多少持刀舞剑者的鲜血才能写成。那么，有思想光芒又有艺术魅力的诗人呢？他的成名，要有时代的运动，像地球大板块的冲撞那样，他时而被夹其间感受折磨，时而又被甩在一旁被迫冷静思考。所以积300年北宋南宋之动荡，才产生了一个辛弃疾。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>散文</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人物故事</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>辛弃疾词选</title>
    <link href="/2023/06/05/%E8%AF%8D%E9%80%89/"/>
    <url>/2023/06/05/%E8%AF%8D%E9%80%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>1.唤起一天明月，照我满怀冰雪，浩荡百川流。鲸饮未吞海，剑气已横秋。</p><p>2.我最怜君中宵舞，道男儿到死心如铁。看试手，补天裂。</p><p>3.吾庐小，在龙蛇影外，风雨声中。</p><p>4.乘风好去，长空万里，直下看山河。斫去桂婆娑。人道是、清光更多。</p><p><strong>5.将军百战身名裂。向河梁、回头万里，故人长绝。易水萧萧西风冷，满座衣冠似雪。</strong></p><p>6.废沼荒丘畴昔，明月清风此夜，人世几欢哀？东岸绿阴少，杨柳更须栽。</p><p>7.起绕中庭独步，一天星斗文章。君向沙头细问，白鸥知我行藏。</p><p>8.鸿鹄一再高举，天地睹方圆。</p><p>9.人言此地，夜深长见，斗牛光焰。我觉山高，潭空水冷，月明星淡。</p><p>10.衡门之下可栖迟，日之夕矣牛羊下。</p><p><strong>11.青山遮不住，毕竟东流去。</strong></p><p>12.莫怪新来白发，恐是当年柱下，道德五千言。</p><p>13.醉里重揩西望眼，惟有孤鸿明灭。</p><p><strong>14.醉里挑灯看剑，梦回吹角连营。八百里分麾下炙，五十弦翻塞外声。沙场秋点兵。</strong></p><p>15.此日楼台鼎鼐，他时剑履山河。</p><p>16.一笑出门去，千里落花风。</p><p>17.城头无限今古，落日晓霜寒。</p><p>18.好卷垂虹千丈，只放冰壶一色，云海路应迷。</p><p>19.长剑倚天休问，夷甫诸人堪笑，西北有神州。</p><p>20.畴昔此山安在，应为先生见挽，万马一时来。</p><p>21.想当年，金戈铁马，气吞万里如虎。</p><p><strong>22.蓦然回首，那人却在，灯火阑珊处。</strong></p><p>23.布被秋宵梦觉，眼前万里江山。</p><p>24.落日楼头，断鸿声里，江南游子。</p><p>25.蝴蝶不传千里梦，子规叫断三更月。</p><p>26.白发宁有种，一一醒时栽。</p><p>27.一点凄凉千古意，独倚西风寥廓。</p><p>28.若教眼底无离恨，不信人间有白头。</p><p>29.不知筋力衰多少，但觉新来懒上楼。</p><p>30.宝瑟泠泠千古调，朱丝弦断知音少。</p><p>31.人言头上发，总向愁中白。拍手笑沙鸥，一身都是愁。</p><p>32.昨夜松边醉倒，问松我醉何如。只疑松动要来扶，以手推松曰去。</p><p>33.落日胡尘未断，西风塞马空肥。</p><p>34.况屈指中秋，十分好月，不照人圆。</p><p>35.非鬼亦非仙，一曲桃花水。</p><p>36.醉舞且摇鸾凤影，浩歌莫遣鱼龙泣。</p><p>37.满眼不堪三月暮，举头已觉千山绿。</p><p><strong>38.我见青山多妩媚，料青山见我应如是。</strong></p><p>39.推手含情还却手，一抹梁州哀彻。</p><p>40.起望衣冠神州路，白日销残战骨。</p><p>41.卮酒向人时，和气先倾倒。最要然然可可，万事称好。</p><p>42.甚东山何事，当时也道，为苍生起。</p><p><strong>43.稻花香里说丰年，听取蛙声一片。</strong></p><p>44.门外沧浪水，可以濯吾缨。</p><p>45.雕弓挂壁无用，照影落清杯。</p><p>46.落星万点，一天宝焰下层霄。</p><p><strong>47.而今识尽愁滋味，欲说还休，欲说还休，却道天凉好个秋。</strong></p><p>48.欲上高楼去避愁，愁还随我上高楼。经行几处江山改，多少亲朋尽白头！</p><p>49.怕是九天风露，染教世界都香。</p><p><strong>50.了却君王天下事，赢得生前身后名。可怜白发生！</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>诗词</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>词选</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>稼轩词选评二十首</title>
    <link href="/2023/06/04/%E7%A8%BC%E8%BD%A9%E8%AF%8D%E9%80%89%E8%AF%84/"/>
    <url>/2023/06/04/%E7%A8%BC%E8%BD%A9%E8%AF%8D%E9%80%89%E8%AF%84/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="辛弃疾词评价二十首"><a href="#辛弃疾词评价二十首" class="headerlink" title="辛弃疾词评价二十首"></a><strong>辛弃疾词评价二十首</strong></h2><h2 id="1．《青玉案·东风夜放花千树》"><a href="#1．《青玉案·东风夜放花千树》" class="headerlink" title="1．《青玉案·东风夜放花千树》"></a><strong>1．《青玉案·东风夜放花千树》</strong></h2><blockquote><p><em>元夕</em><br><strong>东风夜放花千树。更吹落，星如雨。</strong>宝马雕车香满路。凤箫声动，<strong>玉壶光转，一夜鱼龙舞。</strong><br>蛾儿雪柳黄金缕，笑语盈盈暗香去。<strong>众里寻他千百度，蓦然回首，那人却在，灯火阑珊处。</strong>[<a href="#ref_1">1]</a></p></blockquote><p>联系<strong>辛弃疾的生平</strong>，这里的<strong>「他」</strong>[<a href="#ref_2">2]</a>其实指称的是<strong>他自己以及志同道合的知己</strong>。而不是元夕夜上<strong>观灯的普通女子</strong>。</p><p>那个「他」是辛弃疾在人群中<strong>寻找了千百次</strong>的，<strong>孤独地</strong>站立在灯火阑珊处的「美人」。这是对屈原以<strong>「香草美人」</strong>指代<strong>「明君贤人」</strong>用法的继承。为中国古典诗词所特有。</p><p>至于作者追寻中的<strong>「美人」</strong>，梁令娴《<a href="https://www.zhihu.com/search?q=%E8%89%BA%E8%98%85%E9%A6%86%E8%AF%8D%E9%80%89&search_source=Entity&hybrid_search_source=Entity&hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22:%22answer%22,%22sourceId%22:%22419779892%22%7D">艺蘅馆词选</a>》引梁启超语，堪称的论。</p><blockquote><p>自怜幽独，伤心人<strong>别有怀抱</strong>。</p></blockquote><p><strong>众里寻他千百度，蓦然回首，那人却在、灯火阑珊处！</strong></p><p>我要找的人就在灯火将尽，灯火零星的黑暗处。</p><blockquote><p>这位在罗绮如云的热闹场地之外孑然独处的孤孤单单的美人，其实就是作者这一类正直高洁之士的最好写照。……辛弃疾归宋之后，一直不得志，又逢张浚北伐失败，朝野无人再敢言战，他的抗战主张不被采纳，正为政治上缺少知音而苦闷。[<a href="#ref_3">3]</a></p></blockquote><p><img src="https://picx.zhimg.com/80/v2-a97c3290fad5a3ce0f6a4e39845f03bf_1440w.webp" alt="更吹落、星如雨"></p><p><img src="https://picx.zhimg.com/80/v2-ecae6fcddb879f0de3a958dbbcac686f_1440w.webp" alt="一夜鱼龙舞"></p><p>此阕词中<strong>最优美的句子</strong>便是对元宵灯节盛况的描写：</p><blockquote><p><strong>东风夜放花千树。</strong><br><strong>更吹落，星如雨。</strong><br><strong>玉壶光转，一夜鱼龙舞。</strong></p></blockquote><p>元宵灯火灿烂，就像春风吹开了万千树枝上的花朵。</p><p>行人们举着灯笼，走走停停，忽上忽下，摇曳多姿，仿佛是被东风吹落的花朵，又像是如雨般陨落的流星。</p><p>形态各异的灯球，随着持灯人地晃动，犹如鱼龙在高空中竞舞。</p><p><strong>【注】</strong></p><p>《东京梦华录》谓正月十六日晚，京城各坊巷<strong>「各以竹竿出灯球于半空，远近高低，若飞星然」</strong>。</p><p>《左传》庄七年：<strong>星殒如雨</strong>。苏味道《正月十五日夜》：<strong>火树银花合，星桥铁锁开</strong>。</p><p>「玉壶」指月。亦或指灯。笔者从后者，与后一句「鱼龙舞」契合。《武林旧事》卷二元夕条：「<strong>灯</strong>之品极多，……福州所进，则纯用白玉，晃耀夺目，如清冰<strong>玉壶</strong>。」</p><h2 id="2．《水龙吟·楚天千里清秋》"><a href="#2．《水龙吟·楚天千里清秋》" class="headerlink" title="2．《水龙吟·楚天千里清秋》"></a><strong>2．《水龙吟·楚天千里清秋》</strong></h2><blockquote><p><em>登建康赏心亭</em><br>楚天千里清秋，水随天去秋无际。<strong>遥岑远目，献愁供恨，玉簪螺髻。</strong>落日楼头，断鸿声里，江南游子。<strong>把吴钩看了，栏干拍遍，无人会，登临意。</strong><br>休说鲈鱼堪鲙，尽西风季鹰归未？求田问舍，怕应羞见，刘郎才气。<strong>可惜流年，忧愁风雨，树犹如此！</strong>倩何人唤取，红巾翠袖，揾英雄泪？[<a href="#ref_4">4]</a></p></blockquote><p>本阕为稼轩<strong>吐露心中积郁</strong>之词。词的主旨单纯，不难理解。</p><p>以前喜欢<strong>「<a href="https://www.zhihu.com/search?q=%E5%8F%AF%E6%83%9C%E6%B5%81%E5%B9%B4%EF%BC%8C%E5%BF%A7%E6%84%81%E9%A3%8E%E9%9B%A8%EF%BC%8C%E6%A0%91%E7%8A%B9%E5%A6%82%E6%AD%A4&search_source=Entity&hybrid_search_source=Entity&hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22:%22answer%22,%22sourceId%22:%22419779892%22%7D">可惜流年，忧愁风雨，树犹如此</a>」</strong>这句话，化用桓温事。叹年华易逝，壮志未酬。</p><p>近来了解稼轩的生平后，喜欢上「<strong>把吴钩看了，栏干拍遍，无人会，登临意</strong>」这句话，同情他的遭遇。佩服那种伟大的孤独感。</p><p>在精读了628首稼轩词全集后，发现类似主旨的词太多，集中大量出现，产生<strong>「审美疲劳」</strong>。</p><p>现在最喜欢的却是<strong>「遥岑远目，献愁供恨，玉簪螺髻」</strong>这一句。</p><blockquote><p>登上<a href="https://www.zhihu.com/search?q=%E5%BB%BA%E5%BA%B7%E8%B5%8F%E5%BF%83%E4%BA%AD&search_source=Entity&hybrid_search_source=Entity&hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22:%22answer%22,%22sourceId%22:%22419779892%22%7D">建康赏心亭</a>，纵目眺望天际的远山，它们宛如美人头上的碧玉簪与螺形发髻。充满了感情，竟向我传递愁苦与遗恨。</p></blockquote><p>喜欢此句<strong>语言的形象性</strong>。</p><p>【注】</p><p>韩愈《<a href="https://www.zhihu.com/search?q=%E9%80%81%E6%A1%82%E5%B7%9E%E4%B8%A5%E5%A4%A7%E5%A4%AB&search_source=Entity&hybrid_search_source=Entity&hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22:%22answer%22,%22sourceId%22:%22419779892%22%7D">送桂州严大夫</a>》：水作青罗带，山如碧玉簪。</p><p>皮日休《缥缈峰》：似将青螺髻，撒在明月中。</p><h2 id="3．《摸鱼儿·望飞来半空鸥鹭》"><a href="#3．《摸鱼儿·望飞来半空鸥鹭》" class="headerlink" title="3．《摸鱼儿·望飞来半空鸥鹭》"></a><strong>3．《摸鱼儿·望飞来半空鸥鹭》</strong></h2><blockquote><p><em><strong>观潮</strong>上叶丞相</em><br>望飞来半空鸥鹭，须臾动地鼙鼓。截江组练驱山去，鏖战未收貔虎。朝又暮。悄惯得吴儿不怕蛟龙怒。风波平步。看红旆惊飞，跳鱼直上，蹙踏浪花舞。<br>凭谁问，万里长鲸吞吐，人间儿戏千弩。滔天力倦知何事，白马素车东去。堪恨处：人道是属镂怨愤终千古。功名自误。谩教得陶朱，五湖西子，一舸弄烟雨。[<a href="#ref_5">5]</a></p></blockquote><p>全词出彩处：<strong>「比」</strong>的运用。化用前人成句，熔<strong>典故与神话传说</strong>为一炉。</p><p><strong>「望飞来半空鸥鹭」</strong>比喻潮水来临时打前锋的白色浪花（鸥、鹭）。</p><p><strong>「须臾动地鼙鼓」</strong>形容潮水来临时的声响。</p><p><strong>「截江组练驱山去，鏖战未收貔虎」</strong>形容潮水涌来时的整体气势。像穿着白色衣甲正在驱赶大山的军队，又像是正在与陆地鏖战的猛兽。</p><p>下片运用吴越王钱镠、伍子胥、范蠡、西施事例，发其感慨。</p><h2 id="4．《菩萨蛮·郁孤台下清江水》"><a href="#4．《菩萨蛮·郁孤台下清江水》" class="headerlink" title="4．《菩萨蛮·郁孤台下清江水》"></a><strong>4．《菩萨蛮·郁孤台下清江水》</strong></h2><blockquote><p><em>书江西造口壁</em><br><strong>郁孤台下清江水，中间多少行人泪。</strong>西北望长安，可怜无数山。<br>青山遮不住，毕竟东流去。江晚正愁余，山深闻鹧鸪。[<a href="#ref_6">6]</a></p></blockquote><p>本阕词无新意，亦是发其<strong>北归之志</strong>。</p><p><strong>「西北望长安」</strong>西北之长安即北宋故都汴京。</p><p><strong>「江晚正愁余」</strong>作者在愁什么呢？愁年华逝去，愁同道知己稀少，愁不被重用，愁朝廷无北上统一之坚定决心。</p><p>最有历史沧桑感的一句当属<strong>「郁孤台下清江水，中间多少行人泪」</strong>。水还是照样东流，清江还是清江。古今多少失意文人墨客、英雄侠客，乘船顺流而东！这滚滚江水积留了多少不遇之泪与愁。</p><p>逝者如斯夫！不舍昼夜。江水不断地流，但是人会变老的。作者独自在江水中赶路，登上郁孤台，登高望远，想到自己的仕宦经历，想到自己的现状，想到年轻时的壮志，感慨万千。面对无语东流的江水，愁绪渐生。身边也没有伴侣，惟有山深处传来的鹧鸪声。</p><p>最后一句<strong>「山深闻鹧鸪」</strong>，颇有<strong>「蝉噪林逾静，鸟鸣山更幽」</strong>的意味。都是为了<strong>衬托周围环境的「寂静」</strong>，可谓「别有幽愁暗恨生，此时无声胜有声」。</p><h2 id="5．《摸鱼儿·更能消几番风雨》"><a href="#5．《摸鱼儿·更能消几番风雨》" class="headerlink" title="5．《摸鱼儿·更能消几番风雨》"></a><strong>5．《摸鱼儿·更能消几番风雨》</strong></h2><blockquote><p><em>淳熙己亥，自湖北漕移湖南，同官王正之置酒小山亭，为赋</em><br>更能消几番风雨？匆匆春又归去。惜春长怕花开早，何况落红无数。春且住。见说道天涯芳草无归路。怨春不语。算只有殷勤，画檐蛛网，尽日惹飞絮。<br>长门事，准拟佳期又误。蛾眉曾有人妒。千金纵买相如赋，脉脉此情谁诉？君莫舞。君不见玉环飞燕皆尘土！闲愁最苦。休去倚危栏，斜阳正在，烟柳断肠处。[<a href="#ref_7">7]</a></p></blockquote><p><strong>「更能消几番风雨？匆匆春又归去」</strong>此句之<strong>「消」</strong>字为关键字，传达出的情感非常之<strong>沉重</strong>。自己还能<strong>经受</strong>几个春秋？</p><p><strong>「蛾眉曾有人妒」</strong>偏安南方的士大夫嫉贤妒能，或暗喻自己被排挤被嫉妒的情事。</p><p><strong>「脉脉此情谁诉」</strong>最高统治阶级不接受自己的意见，也没有同道知己可以倾诉。</p><p><strong>「闲愁最苦！休去倚危栏，斜阳正在，烟柳断肠处」</strong>不要去登高望远，你只能见到夕阳西下，阳光穿过残柳。此情此景，莫非是作者对南宋国势的预判？</p><h2 id="6．《满江红·敲碎离愁》"><a href="#6．《满江红·敲碎离愁》" class="headerlink" title="6．《满江红·敲碎离愁》"></a><strong>6．《满江红·敲碎离愁》</strong></h2><blockquote><p>敲碎离愁，纱窗外风摇翠竹。人去后吹箫声断，倚楼人独。满眼不堪三月暮，举头已觉千山绿。但试把一纸寄来书，从头读。<br>相思字，空盈幅；相思意，何时足？滴罗襟点点，泪珠盈掬。芳草不迷行客路，垂杨只碍离人目。<strong>最苦是立尽月黄昏，栏干曲。</strong>[<a href="#ref_8">8]</a></p></blockquote><p>此词为辛弃疾词集中不可多得的<strong>「闺中思妇词」</strong>。</p><p>借妇人的口吻，描写彼此的思念之情。放在「李清照」词集中，也毫无愧色。</p><p>写得非常<strong>细致动人</strong>。</p><p><strong>「敲碎离愁，纱窗外风摇翠竹」</strong>女主人公此时正在闺房中拿着远去行人的来信发呆，忽然纱窗外一阵春风吹来，竹林晃动，发出清脆的声响，敲碎了自己的愁思。</p><p><strong>「人去后吹箫声断，倚楼人独」</strong>爱人远去，自己独守空房，以前为他唱的歌也不唱了。</p><p><strong>「满眼不堪三月暮，举头已觉千山绿」</strong>女主人公对时序变化极度敏感，不能忍受暮春景象，抬起头没想到远山已经翠绿点点，夏天又要到了！</p><p><strong>「但试把一纸寄来书，从头读」</strong>忍受不了此情此景，只能回到窗前，展开丈夫的来信，从头细细再读。</p><p><strong>「相思字，空盈幅；相思意，何时足？滴罗襟点点，泪珠盈掬」</strong>相思之字，盈于篇幅；相思之情，浓重不减。读着读着，不自觉滴起眼泪，湿了罗襟，泪珠满捧。</p><p><strong>「芳草不迷行客路，垂杨只碍离人目」</strong>道路上的花花草草，不会迷住行人的归路；但是旁边的垂杨却阻隔我望见行人。</p><p><strong>「最苦是立尽月黄昏，栏干曲」</strong>以上的一切还只是普通思妇之常态，<strong>最让人心碎的是</strong>，直到黄昏时刻，月上柳梢头，她还呆呆倚靠在栏干旁，孤零零地站立在那里，望着远方，一动也不动……</p><p><strong>好一个痴情的女子，有佳人如此，夫复何求？</strong></p><h2 id="7．《丑奴儿·少年不识愁滋味》"><a href="#7．《丑奴儿·少年不识愁滋味》" class="headerlink" title="7．《丑奴儿·少年不识愁滋味》"></a><strong>7．《丑奴儿·少年不识愁滋味》</strong></h2><blockquote><p><em>书博山道中壁</em><br>少年不识愁滋味，爱上层楼。爱上层楼，为赋新词强说愁。<br>而今识尽愁滋味，欲说还休。欲说还休，却道「天凉好个秋」！[<a href="#ref_9">9]</a></p></blockquote><p>少年时，我为不能抗金复国而愁；</p><p>现在，知道壮志不能酬，宦海艰难，我只能欲说还休，低声唱道「天凉好个秋」……</p><h2 id="8．《生查子·溪边照影行》"><a href="#8．《生查子·溪边照影行》" class="headerlink" title="8．《生查子·溪边照影行》"></a><strong>8．《生查子·溪边照影行》</strong></h2><blockquote><p><em>独游雨岩</em><br><strong>溪边照影行，天在清溪底。天上有行云，人在行云里。</strong><br>高歌谁和余？空谷清音起。非鬼亦非仙，一曲桃花水。[<a href="#ref_10">10]</a></p></blockquote><p>美在写景，<strong>传神地</strong>写出了溪水的<strong>清澈</strong>，如明镜。</p><p>与李白《清溪行》中的<strong>「人行明镜中，鸟度屏风里」</strong>异曲同工。</p><h2 id="9．《清平乐·茅檐低小》"><a href="#9．《清平乐·茅檐低小》" class="headerlink" title="9．《清平乐·茅檐低小》"></a><strong>9．《清平乐·茅檐低小》</strong></h2><blockquote><p><em>村居</em><br>茅檐低小，溪上青青草。醉里吴音相媚好，白发谁家翁媪？<br><strong>大儿锄豆溪东，中儿正织鸡笼。最喜小儿亡赖，溪头卧剥莲蓬。</strong>[<a href="#ref_11">11]</a></p></blockquote><p>下一首词<strong>《清平乐·连云松竹》</strong>与本阕词<strong>《清平乐·茅檐低小》</strong>，志趣类似，皆写于作者<strong>闲居江西上饶带湖</strong>期间。</p><p>这两首词均为「小令」，小令调短字少，适合捕捉瞬间感受，记录一时感兴，与20年代的「小诗」一样。</p><p>第一阕《清平乐·茅檐低小》：作者采取<strong>由远</strong>（茅檐低小，溪上青青草）<strong>及近</strong>（醉里吴音相媚好，白发谁家翁媪）再向<strong>四周</strong>（大儿锄豆溪东。中儿正织鸡笼。最喜小儿亡赖，溪头卧剥莲蓬）<strong>散发</strong>的视角，描写了一幅农家村居风俗画。</p><p>特别是<strong>下阕三个特写镜头</strong>，大儿正在溪东锄豆，中儿正在院子里织鸡笼。<strong>小儿就是特写中的特写</strong>。全词最惹人喜爱的就是这一句，这一句也是<strong>全词的出彩处</strong>。<strong>写出了小孩子的天真顽皮神韵</strong>。作者向四周环视，突然看到一个无所事事，藏起来偷偷卧剥莲蓬的小孩子。</p><p>这个小孩可能还不知道自己已经被发现了，沉浸在偷吃莲蓬的幸福中，不问世事。</p><p>也许辛弃疾仕途疲倦，看到这个画面，心里也曾闪过一个念头：：不如放弃吧，这样多好。</p><p>此时作者落职居家，与山水为伴，诗酒田园。但是他真的心甘意愿吗？要知道，辛弃疾从北方起义开始，就抱着——抗金复国的人生大志。不被朝廷重用，被同僚排挤，知音稀少。此时的农家生活虽然纯朴祥和，但钟情山林绝对不是他内心深处真正想过的日子。闲居期间看到的这些平常生活小事，只能是他一生抗金途中的清凉剂，一种安慰。并且他自己也时常在自嘲：不如归去。可是一想到南宋的现状，天下大势，他就从没变过。他的理想一直如此——抗金复国。</p><h2 id="10．《清平乐·连云松竹》"><a href="#10．《清平乐·连云松竹》" class="headerlink" title="10．《清平乐·连云松竹》"></a><strong>10．《清平乐·连云松竹》</strong></h2><blockquote><p><em>检校山园，书所见</em><br>连云松竹，万事从今足。拄杖东家分社肉，白酒床头初熟。<br><strong>西风梨枣山园，儿童偷把长竿。莫遣旁人惊去，老夫静处闲看。</strong>[<a href="#ref_12">12]</a></p></blockquote><h2 id="11．《破阵子·醉里挑灯看剑》"><a href="#11．《破阵子·醉里挑灯看剑》" class="headerlink" title="11．《破阵子·醉里挑灯看剑》"></a><strong>11．《破阵子·醉里挑灯看剑》</strong></h2><blockquote><p><em>为陈同甫赋壮词以寄之</em><br>醉里挑灯看剑，梦回吹角连营。八百里分麾下炙，五十弦翻塞外声。沙场秋点兵。<br>马作的卢飞快，弓如霹雳弦惊。了却君王天下事，赢得生前身后名。可怜白发生！[<a href="#ref_13">13]</a></p></blockquote><p><strong>这首词共十句，前九句可以归为一层：</strong>总体情绪是昂扬向上，紧张急促的。</p><p>挑着灯在灯光下抚摸自己心爱的宝剑，似醉似醒之间。恍若一梦，梦回到号角声声的军营里。士兵们相互分着长官赐下的牛肉，大口吃肉大口喝酒，伴着胡曲唱着战歌。让人生出一种「大丈夫当如此」的念头！</p><p>此时军营正在点兵，整个战场肃穆而粗犷。的卢马飞快地奔驰过人群，士兵力大弯弓射箭，声如霹雳，气势如虹。</p><p>整个军营上下士气高涨，一心为了帮助君王完成复国统一大业，赢得生前身后名。</p><p><strong>最后一句</strong>陡然一转：<strong>可怜白发生！</strong>这一切只不过是一场梦而已，我已经老了。只能在梦里挥刀舞剑，希望朋友陈同甫能代自己上阵杀敌。</p><p><strong>戛然而止，此时无声胜有声。</strong>熟悉辛弃疾生平的或具有类似经历的人才懂得，他的豪壮洒脱背后的无奈。</p><h2 id="12．《西江月·明月别枝惊鹊》"><a href="#12．《西江月·明月别枝惊鹊》" class="headerlink" title="12．《西江月·明月别枝惊鹊》"></a><strong>12．《西江月·明月别枝惊鹊》</strong></h2><blockquote><p><em>夜行黄沙道中</em><br>明月别枝惊鹊，清风半夜鸣蝉。<strong>稻花香里说丰年，听取蛙声一片。</strong><br>七八个星天外，两三点雨山前。旧时茅店社林边，路转溪桥忽见。[<a href="#ref_14">14]</a></p></blockquote><p>如周杰伦《稻香》般，一片祥和宁静。夏季，乡村，田野，蛙声，星空，蝉鸣……难忘的童年，心中的桃花源……</p><h2 id="13．《玉楼春·风前欲劝春光住》"><a href="#13．《玉楼春·风前欲劝春光住》" class="headerlink" title="13．《玉楼春·风前欲劝春光住》"></a><strong>13．《玉楼春·风前欲劝春光住》</strong></h2><blockquote><p>风前欲劝春光住，春在城南芳草路。未随流落水边花，且作飘零泥上絮。<br>镜中已觉<strong>星星</strong>误，人不负春春自负。梦回人远许多愁，只在梨花风雨处。[<a href="#ref_15">15]</a></p></blockquote><p>星星：指白发。左思《白发赋》：<strong>星星</strong>白发，生于鬓垂。蒋捷《虞美人·听雨》：而今听雨僧庐下，鬓已<strong>星星</strong>也。</p><p>时光易逝之感，只有<strong>在意时间的人</strong>才会注意到。辛弃疾一直壮志未酬，一点落花飞絮，都能提醒他，春天来了，春天又要过了。这是自己南来的第几个春天了呢？</p><p><strong>梦回人远许多愁，只在梨花风雨处。</strong></p><h2 id="14．《木兰花慢·可怜今夕月》"><a href="#14．《木兰花慢·可怜今夕月》" class="headerlink" title="14．《木兰花慢·可怜今夕月》"></a><strong>14．《木兰花慢·可怜今夕月》</strong></h2><blockquote><p><em>中秋饮酒<strong>将旦</strong>，客谓前人诗词有赋<strong>待月</strong>，无<strong>送月</strong>者，因用<strong>《天问》体</strong>赋</em><br>可怜今夕月，向何处，去悠悠？是别有人间，那边才见，光影东头？是天外空汗漫，但长风浩浩送中秋？飞镜无根谁系，姮娥不嫁谁留？<br>谓经海底问无由，恍惚使人愁。怕万里长鲸，纵横触破，玉殿琼楼。虾蟆故堪浴水，问云何玉兔解沉浮？若道都齐无恙，云何渐渐如钩？[<a href="#ref_16">16]</a></p></blockquote><p><strong>打破了词分上下两片的写作模式。全词九问，并列而行，才大气粗。</strong></p><p><strong>神话传说与想象交织，天马行空，浪漫奇特。</strong></p><p>(1) <strong>第一问：可怜今夕月，向何处，去悠悠？</strong></p><p>美丽皎洁的中秋明月，你悠悠飞去，将飞向何方？</p><p>(2) <strong>第二问：是别有人间，那边才见，光影东头？</strong></p><p>难道还存在另一个平行世界？（我们这边刚刚目送月亮西落）在那边，看见你从东方缓缓升起？</p><p>(3) <strong>第三问：是天外空汗漫，但长风浩浩送中秋？</strong></p><p>难道是宇宙长风把你从广阔无垠的宇宙深处吹来？降临人间，为我们带来中秋佳节！</p><p>(4) <strong>第四问：飞镜无根谁系？</strong></p><p>悬挂高空如飞镜般的圆月，是谁把它系在那里？</p><p>(5) <strong>第五问：姮娥不嫁谁留？</strong></p><p>月宫中的仙子嫦娥到现在还没有出嫁，是谁把她羁留于此？是为了等待她的丈夫后羿飞升上天团聚吗？</p><p>(6) <strong>第六问：谓经海底问无由，恍惚使人愁。</strong></p><p>世人说你是从海底升上来的？此说法没有得到解答，令人恍惚，使人发愁。</p><p>(7) <strong>第七问：怕万里长鲸，纵横触破，玉殿琼楼。</strong></p><p>害怕海底的万里长鲸，横冲直撞，撞毁你月宫中的琼楼玉宇？</p><p>(8) <strong>第八问：虾蟆故堪浴水，问云何玉兔解沉浮？</strong></p><p>虾蟆识水性，会游泳；但是月宫中的玉兔如何能通过海底？</p><p>(9) <strong>第九问：若道都齐无恙，云何渐渐如钩？</strong></p><p>如果说外界的一切都不曾影响到你，使你完整无缺，那么你为什么会由圆月渐渐变成小银钩呢？</p><h2 id="15．《贺新郎·肘后俄生柳》"><a href="#15．《贺新郎·肘后俄生柳》" class="headerlink" title="15．《贺新郎·肘后俄生柳》"></a><strong>15．《贺新郎·肘后俄生柳》</strong></h2><blockquote><p><em>用前韵再赋</em><br>肘后俄生柳。叹人生不如意事，十常八九。右手淋浪才有用，闲却持螯左手。谩赢得伤今感旧。投阁先生惟寂寞，笑是非不了身前后。持此语，问乌有。<br>青山幸自重重秀。问新来萧萧木落，颇堪秋否？总被西风都瘦损，依旧千岩万岫。把万事无言搔首。<strong>翁比渠侬人谁好，是我常与我周旋久。宁作我，一杯酒。</strong>[<a href="#ref_17">17]</a></p></blockquote><p>被字里行间传达出的<strong>人格魅力</strong>征服。</p><blockquote><p>有的人活着只是为了养活自己的肉体，可称其<strong>活着就是为了活着本身</strong>。这种人的活着是<strong>对生命的尊重</strong>；<br>大部分人没有温饱之忧，只是为了金钱、物欲、责任而活着，可称其为<strong>平庸的「行尸走肉」</strong>。<br>极少数人为着志向而活，<strong>工作不是为了物质享受，而是为了养活兴趣或理想</strong>。使虚无悲剧的人生变得有意义。</p></blockquote><p>辛弃疾就是第三种人，《世说新语·品藻（35）》：桓公少与殷侯齐名，常有竞心。桓问殷：「卿何如我？」殷云：<strong>「我与我周旋久，宁作我。」</strong></p><p>作者在这里化用其句，勉励友人与自己。世人皆醉我独「醒」：<strong>自己依然是那个以抗金复国为己任的青少年。不苟合于世，不做苟且偷安的主和派。</strong></p><h2 id="16．《鹧鸪天·壮岁旌旗拥万夫》"><a href="#16．《鹧鸪天·壮岁旌旗拥万夫》" class="headerlink" title="16．《鹧鸪天·壮岁旌旗拥万夫》"></a><strong>16．《鹧鸪天·壮岁旌旗拥万夫》</strong></h2><blockquote><p><em>有客慨然<strong>谈功名</strong>，因<strong>追念少年时事</strong>，<strong>戏作</strong></em><br>壮岁旌旗拥万夫，锦襜突骑渡江初。燕兵夜娖银胡䩮，汉箭朝飞金仆姑。<br>追往事，叹今吾，春风不染白髭须。<strong>却将万字平戎策，换得东家种树书。</strong>[<a href="#ref_18">18]</a></p></blockquote><p>习惯性自嘲：<strong>却将万字平戎策，换得东家种树书。</strong></p><p><strong>少年往事</strong>（上片）与<strong>现今遭遇</strong>（下片）<strong>相辉映</strong>（相对比），悲壮与历史沧桑感油然而生。</p><p><strong>【注】</strong></p><p>《新唐书·王忠嗣传》：因上平戎十八策。稼轩多次向统治阶级上奏疏，论与金作战等各项事宜。如《美芹十论》、《九议》等。</p><p>《史记·秦始皇本纪》：所不去者，医药卜筮<strong>种树</strong>之<strong>书</strong>。韩愈《送石处士赴河阳幕》：长把<strong>种树书</strong>，人云<strong>避世士</strong>。</p><h2 id="17．《贺新郎·甚矣吾衰矣》"><a href="#17．《贺新郎·甚矣吾衰矣》" class="headerlink" title="17．《贺新郎·甚矣吾衰矣》"></a><strong>17．《贺新郎·甚矣吾衰矣》</strong></h2><blockquote><p><em>邑中园亭，仆皆为赋此词。一日，独坐停云，水声山色，竞来相娱。意溪山欲援例者，遂作数语，庶几仿佛渊明思亲友之意云。</em><br>甚矣吾衰矣。怅平生交游零落，只今馀几！白发空垂三千丈，一笑人间万事。问何物能令公喜？<strong>我见青山多妩媚，料青山见我应如是。</strong>情与貌，略相似。<br>一尊搔首东窗里。想渊明《停云》诗就，此时风味。江左沉酣求名者，岂识浊醪妙理。回首叫云飞风起。<strong>不恨古人吾不见，恨古人不见吾狂耳。</strong>知我者，二三子。[<a href="#ref_19">19]</a></p></blockquote><p><strong>（1）我见青山多妩媚，料青山见我应如是</strong></p><p>我看见眼前的青山妩媚可爱，笔直健壮，充满活力；料想青山眼中的我应该也如此吧。不管是内在的情志，还是露于人眼的外貌，我们都略相似。</p><p>作者是在<strong>自欺、自慰、自嘲</strong>吧！</p><p>开头便是<strong>「甚矣吾衰矣。怅平生、交游零落，只今馀几」</strong>！直接点明自己已经衰老得太厉害了，还能像青山一样永远健壮妩媚如初吗？朋友也没剩几个，此刻只有「青山」、「溪水」与我为伴？孤独吗？</p><p>这句话<strong>「<a href="https://www.zhihu.com/search?q=%E6%88%91%E8%A7%81%E9%9D%92%E5%B1%B1%E5%A4%9A%E5%A6%A9%E5%AA%9A&search_source=Entity&hybrid_search_source=Entity&hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22:%22answer%22,%22sourceId%22:%22419779892%22%7D">我见青山多妩媚</a>，料青山见我应如是」单独</strong>摘出来，让人感觉到一种<strong>强烈的人格色彩与人格魅力</strong>。多么自信，多么洒脱，多么霸气。</p><p>但一联想到作者<strong>老了——肉体能支撑继续抗金复国吗？知己少——不被重用，朝廷无作为，同僚排挤，自己的满腹牢骚志向向谁倾诉呢？</strong></p><blockquote><p>在这里我们只能感受到一种<strong>年老的悲凉感</strong>，<strong>壮志不能酬的无奈</strong>，<strong>无友陪伴的伟大孤独感</strong>。</p></blockquote><p><strong>（2）不恨古人吾不见，恨古人不见吾狂耳</strong></p><p>狂，狂狷。<strong>勇于进取</strong>和洁身自好。（《论语·子路》：不得中行而与之，必也狂狷乎？<strong>狂者进取</strong>，狷者有所不为也。）</p><p><strong>「狂」</strong>字，近人况周颐解释道：</p><blockquote><p><strong>狂</strong>者，所谓<strong>一肚皮不合时宜</strong>，发<strong>见于外者</strong>也。<br>——《蕙风词话》</p></blockquote><p>辛稼轩的「不合时宜」就在：统治阶级没有强硬北上的决心；朝廷主和派人多势众，主战派势弱声小，小人排挤。</p><p>达官贵人，声色犬马，歌靡靡之音；</p><p>只有我辛弃疾，独怆然而涕下，歌千古雄词。</p><h2 id="18．《贺新郎·绿树听鹈鴂》"><a href="#18．《贺新郎·绿树听鹈鴂》" class="headerlink" title="18．《贺新郎·绿树听鹈鴂》"></a><strong>18．《贺新郎·绿树听鹈鴂》</strong></h2><blockquote><p><em><strong>别茂嘉</strong>十二弟。鹈鴂杜鹃实两种，见《离骚补注》</em><br>绿树听鹈鴂。更那堪鹧鸪声住，杜鹃声切。啼到春归无寻处，苦恨芳菲都歇。算未抵人间离别。马上琵琶关塞黑。更长门翠辇辞金阙。看燕燕，送归妾。<br>将军百战身名裂。向河梁回头万里，故人长绝。易水萧萧西风冷，满座衣冠似雪。正壮士悲歌未彻。<strong>啼鸟还知如许恨，料不啼清泪长啼血。谁共我，醉明月？</strong>[<a href="#ref_20">20]</a></p></blockquote><p>此阕词可分为三部分，重新排列如下：</p><blockquote><p>绿树听鹈鴂。更那堪鹧鸪声住，杜鹃声切。啼到春归无寻处，苦恨芳菲都歇。算未抵人间离别。<br>马上琵琶关塞黑。更长门翠辇辞金阙。看燕燕，送归妾。将军百战身名裂。向河梁回头万里，故人长绝。易水萧萧西风冷，满座衣冠似雪。正壮士悲歌未彻。<strong>啼鸟还知如许恨，料不啼清泪长啼血。</strong><br><strong>谁共我，醉明月？</strong></p></blockquote><p>第一部分：由鹈鴂、鹧鸪、杜鹃的啼叫，到暮春景象地描写。认为惨淡悲凉的暮春光景比不上人间离别。</p><p>第二部分：列举五组辞别典故。前三个与美人有关；后两个与英雄有关。<strong>稼轩此词不仅仅是一阕简单的送别词，更是暗寓个人遭遇的言志词。</strong></p><p>第三部分：点题（送别）；与第一部分照应。</p><blockquote><p><strong>啼鸟还知如许恨，料不啼清泪长啼血。谁共我，醉明月？</strong></p></blockquote><p>啼鸟如果知道人间还有如此多的离情别恨，料想它应该悲伤得不啼眼泪而啼鲜血！（茂嘉弟你不在）谁陪我在明月下，痛饮大醉？</p><p><strong>【注】</strong></p><p>「马上琵琶关塞黑」用汉<strong>王昭君</strong>出塞事。</p><p>「更长门翠辇辞金阙」用汉武帝皇后<strong>陈阿娇</strong>事。</p><p>「看燕燕，送归妾」用卫庄姜送<strong>归妾</strong>事。</p><p>「将军百战身名裂」用<strong>李陵</strong>生降匈奴事。</p><p>「向河梁回头万里，故人长绝」用李陵辞别<strong>苏武</strong>事。</p><p>「易水萧萧西风冷，满座衣冠似雪。正壮士悲歌未彻」用易水辞别<strong>荆轲</strong>事。</p><p>「还知」的<strong>「还」</strong>字，邓广铭先生释为<strong>「倘」、「如果」</strong>，此说甚是。</p><p>邓广铭《笺注》引：</p><blockquote><p>刘永潜先生《读辛稼轩送茂嘉十二弟之贺新郎词书后》：谈此词者多<strong>以《恨赋》或《拟恨赋》相拟</strong>，以予考之，实<strong>本之唐人</strong>赋得诗，与李商隐咏「泪」之七律尤复相似。唐人集中有一种<strong>「赋得」体</strong>，后代沿为应制诗定例，得某字五言八韵，即五言排律。<strong>唐人每用此体赠别：</strong><br>如韦应物《赋得暮雨送李胄》诗云：楚江微雨里，建业暮钟时。漠漠帆来重，冥冥鸟去迟。海门深不见，浦树远含滋。相送情无限，沾襟比散丝。<br>高适《赋得征马嘶送刘评事充朔方判官》诗云：征马向边州，萧萧嘶不休。思深应带别，声断为兼秋。歧路风将远，关山月共愁。<a href="https://www.zhihu.com/search?q=%E8%B5%A0%E5%90%9B%E4%BB%8E%E6%AD%A4%E5%8E%BB%EF%BC%8C%E4%BD%95%E6%97%A5%E5%A4%A7%E5%88%80%E5%A4%B4&search_source=Entity&hybrid_search_source=Entity&hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22:%22answer%22,%22sourceId%22:%22419779892%22%7D">赠君从此去，何日大刀头</a>。<br>两诗体格极相似：韦诗前六句均赋雨，高诗中四句则征马与送友两面夹写，而皆<strong>于结句中方表赠别之意</strong>。此点在稼轩此词中亦同。</p><p>李商隐咏「泪」之七律云：永巷长年怨绮罗，离情终日思风波。湘江竹上痕无限，岘首碑前洒几多！人去紫台秋入塞，兵残楚帐夜闻歌。朝来灞水桥边过，未抵青袍送玉珂。<br>此诗题只一泪字，实亦<strong>赋得泪以送别</strong>。诗中列举古人挥泪六事，句各一事，不相连续，至结二句方表送别之意，打破前人律诗起承转合成规。<br>稼轩此词列举别恨数事，打破前人前后二阕成规，与之正复相似。</p><p>又，李诗用「未抵」字以承上作结，辛词用「未抵」字以承上之啼鸟而起下之别恨；李诗用在列举典实之后，辛词用在列举典实之前，殆所谓拟议以成其变化者欤？</p></blockquote><h2 id="19．《南乡子·何处望神州》"><a href="#19．《南乡子·何处望神州》" class="headerlink" title="19．《南乡子·何处望神州》"></a><strong>19．《南乡子·何处望神州》</strong></h2><blockquote><p><em>登京口北固亭有怀</em><br>何处望神州？满眼风光北固楼。千古兴亡多少事？悠悠。不尽长江滚滚流。<br>年少万兜鍪，坐断东南战未休。天下英雄谁敌手？曹刘。生子当如孙仲谋。[<a href="#ref_21">21]</a></p></blockquote><p>说实话，这首词几乎没有句子能打动自己。即自己很难做到「句摘」，要么词意与前重复，要么化用前人成句、典故。</p><p>这首词之所以成为经典：其一，词本身<strong>读起来</strong>一气呵成，豪气冲天；其二，这是首词流露出的<strong>作者的强烈人格魅力与崇高之志向</strong>；其三，化用成句和用典与自己的抱负贴切无违，<strong>整体上</strong>达到一种<strong>自然浑融的境界</strong>，仿佛出自己口。</p><p><strong>「千古兴亡多少事？悠悠。不尽长江滚滚流」</strong>此句与<strong>王勃</strong>「闲云潭影日悠悠，物换星移几度秋。阁中帝子今何在？槛外长江空自流」、<strong>苏轼</strong>「大江东去，浪淘尽，千古风流人物」神韵一致，都是在感慨：<strong>个人是非成败在历史长河面前的渺小无力</strong>。</p><p>明代杨慎「滚滚长江东逝水，浪花淘尽英雄。古今多少事，都付笑谈中」词意与此类似。</p><p><strong>「年少万兜鍪，坐断东南战未休」</strong>则与苏轼「遥想公瑾当年，小乔初嫁了，雄姿英发。羽扇纶巾，谈笑间樯橹灰飞烟灭」神韵一致，都是在感慨：少年英雄的雄姿。</p><p><strong>「天下英雄谁敌手？曹刘」</strong>化用典故。《三国志·蜀先主传》：是时<strong>曹</strong>公从容谓<strong>先主</strong>曰：「今天下英雄﹐惟使君与操耳。」天下间还有谁能与孙权相比？当然是曹孟德与刘玄德。</p><p><strong>「生子当如孙仲谋」</strong>直接引用曹操成句。曹操当年见识了孙权的英勇之后，感叹道：<strong>生子当如孙仲谋，刘景升儿子若豚犬耳。</strong></p><p>如果非让挑选一句，答案只能是：<strong>千古兴亡多少事？悠悠。不尽长江滚滚流。</strong></p><h2 id="20．《永遇乐·千古江山》"><a href="#20．《永遇乐·千古江山》" class="headerlink" title="20．《永遇乐·千古江山》"></a><strong>20．《永遇乐·千古江山》</strong></h2><blockquote><p><em>京口北固亭怀古</em><br>千古江山，英雄无觅，孙仲谋处。<strong>舞榭歌台，风流总被，雨打风吹去。</strong>斜阳草树，寻常巷陌，人道寄奴曾住。想当年金戈铁马，气吞万里如虎。<br>元嘉草草，封狼居胥，赢得仓皇北顾。四十三年，望中犹记，烽火扬州路。可堪回首，佛狸祠下，一片神鸦社鼓。凭谁问：廉颇老矣，尚能饭否？[<a href="#ref_22">22]</a></p></blockquote><p>人世间有两种「迟暮」最悲凉：一是美人迟暮；一是英雄迟暮。</p><p>英雄迟暮，有时甚至会落得「虎落平阳被犬欺」的遭遇。辛弃疾运气还不错，虽然年老力衰，但至少不愁吃穿，也担任一官半职。</p><p>可是这对一辈子以「马革裹尸，勒石留名，抗金复国」为志向的辛弃疾来说，却是无限悲凉的。廉颇才是他的偶像：骑马上疆场。</p><h2 id="参考"><a href="#参考" class="headerlink" title="参考"></a>参考</h2><ol><li><a href="#ref_1_0">^</a>辛弃疾：《青玉案·东风夜放花千树》，邓广铭：《稼轩词编年笺注》，上海：上海古籍出版社，2017年04月，第20页。</li><li><a href="#ref_2_0">^</a>为什么是「他」而不是「她」： <a href="https://www.zhihu.com/question/26102358/answer/418422988">https://www.zhihu.com/question/26102358/answer/418422988</a></li><li><a href="#ref_3_0">^</a>刘扬忠评注：《辛弃疾词》，北京：人民文学出版社，2012年11月，第30页。</li><li><a href="#ref_4_0">^</a>辛弃疾：《水龙吟·楚天千里清秋》，邓广铭：《稼轩词编年笺注》，上海：上海古籍出版社，2017年04月，第35页。</li><li><a href="#ref_5_0">^</a>《摸鱼儿·望飞来半空鸥鹭》，同书，第40页。</li><li><a href="#ref_6_0">^</a>《菩萨蛮·郁孤台下清江水》，同书，第43页。</li><li><a href="#ref_7_0">^</a>《摸鱼儿·更能消几番风雨》，同书，第68页。</li><li><a href="#ref_8_0">^</a>《满江红·敲碎离愁》，同书，第80页。</li><li><a href="#ref_9_0">^</a>《丑奴儿·少年不识愁滋味》，同书，第174页。</li><li><a href="#ref_10_0">^</a>《生查子·溪边照影行》，同书，第182页。</li><li><a href="#ref_11_0">^</a>《清平乐·茅檐低小》，同书，第199页。</li><li><a href="#ref_12_0">^</a>《清平乐·连云松竹》，同书，第200页。</li><li><a href="#ref_13_0">^</a>《破阵子·醉里挑灯看剑》，同书，第250页。</li><li><a href="#ref_14_0">^</a>《西江月·明月别枝惊鹊》，同书，第312页。</li><li><a href="#ref_15_0">^</a>《玉楼春·风前欲劝春光住》，同书，第411页。</li><li><a href="#ref_16_0">^</a>《木兰花慢·可怜今夕月》，同书，第422页。</li><li><a href="#ref_17_0">^</a>《贺新郎·肘后俄生柳》，同书，第463页。</li><li><a href="#ref_18_0">^</a>《鹧鸪天·壮岁旌旗拥万夫》，同书，第500页。</li><li><a href="#ref_19_0">^</a>《贺新郎·甚矣吾衰矣》，同书，第534页。</li><li><a href="#ref_20_0">^</a>《贺新郎·绿树听鹈鴂》，同书，第546页。</li><li><a href="#ref_21_0">^</a>《南乡子·何处望神州》，同书，第568页。</li><li><a href="#ref_22_0">^</a>《永遇乐·千古江山》，同书，第573页。</li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>文学评论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>辛弃疾小传</title>
    <link href="/2023/06/03/%E8%BE%9B%E5%BC%83%E7%96%BE%E5%B0%8F%E4%BC%A0/"/>
    <url>/2023/06/03/%E8%BE%9B%E5%BC%83%E7%96%BE%E5%B0%8F%E4%BC%A0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="人物简介"><a href="#人物简介" class="headerlink" title="人物简介"></a><strong>人物简介</strong></h1><p>辛弃疾（1140－1207），南宋词人。原字坦夫，改字幼安，别号稼轩，汉族，历城（今山东济南）人。出生时，中原已为金兵所占。21岁参加抗金义军，不久归南宋。历任湖北、江西、湖南、福建、浙东安抚使等职。一生力主抗金。曾上《美芹十论》与《九议》，条陈战守之策。其词抒写力图恢复国家统一的爱国热情，倾诉壮志难酬的悲愤，对当时执政者的屈辱求和颇多谴责；也有不少吟咏祖国河山的作品。题材广阔又善化用前人典故入词，风格沉雄豪迈又不乏细腻柔媚之处。由于辛弃疾的抗金主张与当政的主和派政见不合，后被弹劾落职，退隐江西带湖。</p><h1 id="人物生平"><a href="#人物生平" class="headerlink" title="人物生平"></a><strong>人物生平</strong></h1><h2 id="早年经历"><a href="#早年经历" class="headerlink" title="早年经历"></a><strong>早年经历</strong></h2><p>辛弃疾出生时北方就已沦陷于金人之手。他的祖父辛赞虽在金国任职，却一直希望有机会能够拿起武器和金人决一死战，因为辛弃疾的先辈和金人有不共戴天之仇，并常常带着辛弃疾”登高望远，指画山河”（出自《美芹十论》），同时，辛弃疾也不断亲眼目睹汉人在金人统治下所受的屈辱与痛苦。这一切使他在青少年时代就立下了恢复中原、报国雪耻的志向。因而他有一种燕赵奇士的侠义之气。</p><h2 id="起义反金"><a href="#起义反金" class="headerlink" title="起义反金"></a><strong>起义反金</strong></h2><p>绍兴三十一年（1161年），金主完颜亮大举南侵，在其后方的汉族人民由于不堪金人严苛的压榨，奋起反抗。二十一岁的辛弃疾也聚集了两千人，参加了由耿京领导的一支声势浩大的起义军，并担任掌书记。当金人内部矛盾爆发，完颜亮在前线为部下所杀，金军向北撤退时，辛弃疾于绍兴三十二年（1162年）奉命南下与南宋朝廷联络。在他完成使命归来的途中，听到耿京被叛徒张安国所杀、义军溃散的消息，便率领五十多人袭击几万人的敌营，把叛徒擒拿带回建康，交给南宋朝廷处决（当街游行示众，后砍头）。</p><h2 id="步入仕途"><a href="#步入仕途" class="headerlink" title="步入仕途"></a><strong>步入仕途</strong></h2><p>在起义军中的表现，以及辛弃疾惊人的勇敢和果断，使他名重一时。宋高宗便任命他为江阴签判，从此开始了他在南宋的仕宦生涯，这时他才二十五岁。</p><h2 id="南下地方"><a href="#南下地方" class="headerlink" title="南下地方"></a><strong>南下地方</strong></h2><p>辛弃疾初来到南方时，对南宋朝廷的怯懦和畏缩并不了解，加上宋高宗赵构曾赞许过他的英勇行为，不久后即位的宋孝宗也一度表现出想要恢复失地、报仇雪耻的锐气，所以在他南宋任职的前一时期中，曾写了不少有关抗金北伐的建议，像著名的《美芹十论》、《九议》等。尽管这些建议书在当时深受人们称赞，广为传诵，但已经不愿意再打仗的朝廷却反应冷淡，只是对辛弃疾在建议书中所表现出的实际才干很感兴趣，于是先后把他派到江西、湖北、湖南等地担任转运使、安抚使一类重要的地方官职，去治理荒政、整顿治安。这显然与辛弃疾的理想大相径庭，虽然他干得很出色，但由于深感岁月流驰、人生短暂而壮志难酬，内心也越来越感到压抑和痛苦。</p><p>现实对辛弃疾是残酷的。他虽有出色的才干，但他的豪迈倔强的性格和执着北伐的热情，却使他难以在官场上立足。另外，”归正人”的尴尬身份也阻拦了他仕途的发展。使他的官职最高为从四品龙图阁待制。淳熙七年（1180年），41岁的辛弃疾再次任隆兴（南昌）知府兼江西安抚使时，拟在上饶建园林式的庄园，安置家人定居。淳熙八年（1181年）春，开工兴建带湖新居和庄园。他根据带湖四周的地形地势，亲自设计了”高处建舍，低处辟田”的庄园格局，并对家人说：”人生在勤，当以力田为先。”因此，他把带湖庄园取名为”稼轩”，并以此自号”稼轩居士”。并且他也意识到自己”刚拙自信，年来不为众人所容”（《论盗贼札子》），所以早已做好了归隐的准备。果然，同年十一月，由于受弹劾，官职被罢，带湖新居正好落成，辛弃疾回到上饶，开始了他中年以后的闲居生活。此后二十年间，他除了有两年一度出任福建提点刑狱和福建安抚使外，大部分时间都在乡闲居。</p><p>淳熙十五年（1188年）冬，其友陈亮从故乡浙江永康专程拜访辛弃疾，两人于铅山（yán shān）长歌互答，称第二次鹅湖之会——辛陈之晤；鹅湖之会后又陆续出山两次做官。</p><h2 id="人生起落"><a href="#人生起落" class="headerlink" title="人生起落"></a><strong>人生起落</strong></h2><p>绍熙五年（1194年）夏，辛弃疾又被罢官回上饶，住在瓢泉，动工建新居，经营瓢泉庄园，决意”便此地、结吾庐，待学渊明，更手种、门前五柳”。庆元二年（1195年）春，瓢泉园林式庄园建成。</p><p>庆元二年（1196年）夏，带湖庄园失火，辛弃疾举家移居瓢泉。同年秋，辛弃疾生平所有的各种名衔全部被朝廷削夺得干干净净，在瓢泉过着游山逛水、饮酒赋诗、闲云野鹤的村居生活。瓢泉田园的恬静和期思村民的质朴使辛弃疾深为所动，灵感翻飞而歌之，写下了大量描写瓢泉四时风光、世情民俗和园林风物、遣兴抒怀的诗词。《临江仙·戏为期思詹老寿》、《浣溪沙·父老争言雨水匀》、《玉楼春戏赋云山》等等，都是辛词中描写瓢泉村居生活的代表作。”青山意气峥嵘，似为我归来妩媚生”（《沁园春·再到期思卜筑》）：”我见青山多妩媚，料青山、见我应如是。情与貌，略相似”（《贺新郎·邑中园亭》）。这些词句表现了辛弃疾对瓢泉山水风物一往情深。    </p><h2 id="壮志未酬"><a href="#壮志未酬" class="headerlink" title="壮志未酬"></a><strong>壮志未酬</strong></h2><p>嘉泰三年（1203年），主张北伐的韩侂胄起用主战派人士，已六十四岁的辛弃疾被任为绍兴知府兼浙东安抚使，年迈的辛弃疾精神为之一振。他先后被起用为绍兴知府、镇江知府等职。第二年，他晋见宋宁宗，慷慨激昂地说了一番金国”必乱必亡”（《建炎以来朝野杂记》乙集），并亲自到前线镇江任职。</p><p>辛弃疾任镇江知府时，登临北固亭，感叹对自己报国无门的失望，凭高望远，抚今追昔，于是写下了《永遇乐·京口北固亭怀古》这篇传唱千古之作。但他又一次受到了沉重打击，在一些谏官的攻击下被迫离职，辛弃疾怀着满腔忧愤回瓢泉。</p><p>开禧三年（1207年）秋，朝廷再次起用辛弃疾为枢密都承旨，令他速到临安（杭州）赴任。但诏令到铅山时，辛弃疾已病重卧床不起，只得上奏请辞。同年九月初十（10月3日），辛弃疾带着忧愤的心情和爱国之心离开人世，享年六十八岁。据说他临终时还大呼”杀贼！杀贼!”（《康熙济南府志·人物志》）。朝廷闻讯后，赐对衣、金带，命其以守龙图阁待制致仕，特赠四官。绍定六年（1233年），追赠光禄大夫。德祐元年（1275年），经谢枋得申请，宋恭帝追赠辛弃疾为少师，谥号”忠敏”。    </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>散文</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人物历史</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
